\chapter{Intel 8259}
L'\textbf{Intel 8259} è un interrupt\footnote{Si veda la sezione~\ref{sez:interrupt}.} controller in grado di gestire fino a 8 periferiche. L'Intel 8259 supporta anche la gestione delle priorità associate alle periferiche.

\section{Struttura}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\linewidth]{pic/13/Struttura_interna_Intel_8259.png}
	\caption{Struttura dell'Intel 8259.}
\end{figure}

\noindent
Il processore può leggere e scrivere dati su 8 bit nei registri dell'Intel 8259 tramite il bus:
\begin{itemize}
\item i segnali di read e write specificano il tipo di operazione (lettura o scrittura);
\item il segnale A0 specifica su quale registro operare.
\end{itemize}

L'Intel 8259 contiene principalmente 3 registri:
\begin{itemize}
\item l'\textbf{Interrupt Mask Register} (IMR) permette il mascheramento selettivo delle periferiche;
\item l'\textbf{Interrupt Request Register} (IRR) riceve i segnali di richieste di interruzione dalle periferiche;
\item l'\textbf{Interrupt Service Register} (ISR) tiene traccia delle periferiche la cui procedura di servizio è ancora in corso: il processore tramite l'ISR può far sapere all'Intel 8259 quando inizia e quando finisce la procedura di servizio di una periferica, così se nel frattempo una periferica a priorità inferiore fa richiesta l'Intel 8259 attiva il segnale di INT per la nuova periferica solo dopo che il processore ha terminato di servire la periferica a priorità maggiore.
\end{itemize}
\FloatBarrier

\section{Programmazione}
Il processore può programmare l'Intel 8259 inviandogli alcune parole di controllo.

\subsection{ICW}
In fase di inizializzazione, il processore invia le \textbf{Initialization Command Words} (ICW):
\begin{itemize}
\item ICW1: specifica se l'Intel 8259 è in cascata e se esso dev'essere sensibile ai fronti o ai livelli;
\item ICW2: contiene il codice associato alla prima periferica (i codici delle altre periferiche sono consecutivi);
\item il processore specifica anche la modalità di gestione delle priorità (statica o rotante).
\end{itemize}

\subsection{OCW}
Durante il funzionamento, il processore può inviare le \textbf{Operation Command Words} (OCW):
\begin{itemize}
\item OCW1: specifica quali dispositivi mascherare selettivamente agli interrupt;
\item OCW2: serve per cambiare le priorità.
\end{itemize}